> 与基金相关的基础知识.

<!-- TOC -->

- [说明](#说明)
  - [常用指数](#常用指数)
  - [上证50](#上证50)
    - [上证50AH优选](#上证50ah优选)
    - [全指消费](#全指消费)
    - [中证消费(主要消费)](#中证消费主要消费)
    - [国证食品](#国证食品)
    - [中证白酒](#中证白酒)
    - [中证全指家用电器指数(家用电器指数)](#中证全指家用电器指数家用电器指数)
    - [全指医药](#全指医药)
    - [中证医药](#中证医药)
    - [中证医疗](#中证医疗)
    - [中证500](#中证500)
- [基金分类](#基金分类)
  - [投资对象](#投资对象)
    - [货币型](#货币型)
    - [债券型](#债券型)
      - [纯债基金](#纯债基金)
      - [可转债基金](#可转债基金)
    - [混合型](#混合型)
    - [股票型](#股票型)
      - [主动型股票基金](#主动型股票基金)
      - [被动型股票基金(指数基金)](#被动型股票基金指数基金)
        - [常用衡量标准](#常用衡量标准)
      - [增强型指数基金](#增强型指数基金)
  - [交易地点](#交易地点)
    - [场内基金](#场内基金)
    - [场外基金](#场外基金)
  - [发行方式](#发行方式)
    - [公募基金](#公募基金)
    - [私募基金](#私募基金)
    - [公募与私募区别](#公募与私募区别)
  - [基金份额](#基金份额)
    - [开放式基金](#开放式基金)
    - [封闭式基金](#封闭式基金)
  - [运作方式](#运作方式)
    - [封闭式](#封闭式)
    - [开放式](#开放式)
  - [法律形式](#法律形式)
    - [契约型](#契约型)
    - [公司型](#公司型)
  - [投资目标](#投资目标)
    - [增长型](#增长型)
    - [收入型](#收入型)
    - [平衡型](#平衡型)
  - [投资理念](#投资理念)
    - [主动型](#主动型)
    - [被动型](#被动型)
  - [资金来源和用途](#资金来源和用途)
    - [在岸基金](#在岸基金)
    - [离岸基金](#离岸基金)
      - [QDII基金](#qdii基金)
      - [QFII基金](#qfii基金)
  - [特殊类型](#特殊类型)
    - [ETF(交易型开放式指数基金)](#etf交易型开放式指数基金)
      - [分类](#分类)
        - [证券ETF](#证券etf)
        - [规模指数ETF](#规模指数etf)
        - [行业指数ETF](#行业指数etf)
        - [主题指数ETF](#主题指数etf)
        - [风格ETF](#风格etf)
        - [债券ETF](#债券etf)
        - [商品ETF](#商品etf)
        - [全球指数ETF](#全球指数etf)
      - [如何选择ETF](#如何选择etf)
        - [比较ETF管理人的运作水平](#比较etf管理人的运作水平)
        - [考察ETF背后的指数](#考察etf背后的指数)
        - [关注指数和ETF的波动性、流动性及指数的估值水平](#关注指数和etf的波动性流动性及指数的估值水平)
      - [与指数基金的区别](#与指数基金的区别)
        - [投资渠道](#投资渠道)
        - [交易方式](#交易方式)
        - [申购赎回](#申购赎回)
        - [跟踪误差](#跟踪误差)
        - [交易成本](#交易成本)
      - [与LOF的区别](#与lof的区别)
      - [管理类型](#管理类型)
      - [申购赎回](#申购赎回-1)
      - [净值报价](#净值报价)
      - [ETF联接基金](#etf联接基金)
    - [LOF(上市开放式基金)](#lof上市开放式基金)
    - [分级基金](#分级基金)
    - [FOF(基金中的基金)](#fof基金中的基金)
    - [保本基金](#保本基金)
    - [系列基金](#系列基金)
- [策略](#策略)
  - [定投](#定投)
    - [定额定投对比越跌越买](#定额定投对比越跌越买)
  - [补仓分摊成本(应对亏损)](#补仓分摊成本应对亏损)
    - [前提](#前提)
      - [基金本身没问题](#基金本身没问题)
      - [什么是有问题的基金？](#什么是有问题的基金)
      - [保证有足够的钱加仓](#保证有足够的钱加仓)
    - [萧碧燕的方法](#萧碧燕的方法)
    - [金字塔加仓方法](#金字塔加仓方法)
    - [指数加仓法](#指数加仓法)
  - [何时卖出(止盈/止损)](#何时卖出止盈止损)
    - [卖出依据](#卖出依据)
    - [理解卖出](#理解卖出)
    - [卖出的三种情形](#卖出的三种情形)
      - [止损卖出](#止损卖出)
      - [止盈卖出](#止盈卖出)
        - [趋势类](#趋势类)
        - [价值类](#价值类)
      - [失去性价比优势卖出](#失去性价比优势卖出)
  - [补仓(市场震荡时)](#补仓市场震荡时)
    - [不同持仓情况对应的操作策略](#不同持仓情况对应的操作策略)
      - [低配且愿意中长期投资](#低配且愿意中长期投资)
      - [已经超配权益基金](#已经超配权益基金)
      - [仓位合适](#仓位合适)
        - [中长期投资](#中长期投资)
        - [无法做到长期持有](#无法做到长期持有)
  - [如何精简持仓基金数量](#如何精简持仓基金数量)
    - [反复对比,限制数量,敢于放弃](#反复对比限制数量敢于放弃)
    - [深度研究,只选认可理念的基金](#深度研究只选认可理念的基金)
    - [选能力圈之内的基金,卖掉看不懂的](#选能力圈之内的基金卖掉看不懂的)
    - [同一风格、策略、行业或板块的基金可以精简一些](#同一风格策略行业或板块的基金可以精简一些)
    - [培养组合思维,重视对持仓比例的调整,而不是新增持仓数量](#培养组合思维重视对持仓比例的调整而不是新增持仓数量)
    - [固收类基金不需要太多,可以减少持仓](#固收类基金不需要太多可以减少持仓)
    - [精简持仓的其他注意事项](#精简持仓的其他注意事项)
  - [深度&广度](#深度广度)
  - [亏损的原因自己找](#亏损的原因自己找)
- [杂谈](#杂谈)
  - [你还在看基金的业绩排名买基金吗？](#你还在看基金的业绩排名买基金吗)
  - [基金加仓，千万别犯这个错!](#基金加仓千万别犯这个错)
    - [制定买入计划](#制定买入计划)
    - [规划资金分布](#规划资金分布)
    - [制定网格计划](#制定网格计划)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 说明

## 常用指数

名称|代码|所属行业|类型|相关基金
-|-|-|-|-
全指消费||消费|行业指数|
中证消费(主要消费)||消费|行业指数|消费ETF(159928)
国证食品|消费/食品饮料|行业指数|国证食品(160222)
中证白酒|399997|消费/食品饮料/白酒|行业指数|
中证全指家用电器指数(家用电器指数)|930697|可选消费/家电|行业指数|
全指医药|
中证医药|
中证医疗|

## 上证50

TODO: https://www.ximalaya.com/shangye/31885744/329889109

### 上证50AH优选

> 上证50AH优选指数及上证180AH优选指数分别反映上证50指数及上证180指数使用AH价差投资策略的整体表现,<br>
为投资者提供建立在上证50及上证180基础上的额外回报.


### 全指消费

### 中证消费(主要消费)

### 国证食品

### 中证白酒

### 中证全指家用电器指数(家用电器指数)

### 全指医药

### 中证医药

### 中证医疗

### 中证500

TODO: https://www.ximalaya.com/shangye/31885744/324682240

# 基金分类

## 投资对象

### 货币型

货币基金,具有高安全性、高流动性、稳定收益性,具有"准储蓄"的特征.

货币基金可以理解为收益稍微更高的银行活期储蓄,但长期也只有2-3%.

### 债券型

债券型基金是主要投资于具有良好流动性的固定收益类金融工具,<br>
其分为

0. 纯债基金
0. 一级债基
0. 二级债券
0. 可转债基金

#### 纯债基金

一般投资周期在1-3年,平均年化收益率为6%-8%.

作为中短期的稳健性的配置还是不错的,但长期的收益还是差远了,<br>
下图为某债券VS沪深300指数近5年走势:
![](https://pic2.zhimg.com/80/v2-ee618be63d8e0172c27206e470f94b58_1440w.jpg)

纯债基金的涨跌与以下因素有关:

0. 市场环境
0. 利率
0. 10年期国债收益率

当经济下行时,<br>
当央妈"放水"时,<br>
当股票市场紧张时,<br>
债基的收益就会上浮,反之,债基的收益就会下跌,<br>
而且 **债券的价格常常和利率呈负相关**,利率下行,债基上涨,反之亦然.

***当10年期国债收益率大于3.5%时,投资长债基金,当10年期国债收益率低于3%时,投资短债基金***.

股债通常呈现反比,一涨一跌,所以一者出现下跌,另一者就可能上涨,这时做股债动态平衡即可,当然有时也会出现股债双杀的极端情况,这时就只能空仓或投资货币基金了.

简化版的股债平衡方法:

![](https://pic1.zhimg.com/80/v2-a6bb897b73b808a9a862c47a7274f7a7_1440w.jpg)

#### 可转债基金

> 主要投资于可转债(具有双重属性的品种,行情好的时候,可以作为股票享受上涨股价收益,行情差的时候作为债券收取利息).

听起来确实可转债挺不错的,保本还有机会有高收益,拿近3年表现最好的可转债基金来对比沪深300指数对比:

![](https://pic3.zhimg.com/80/v2-63cde6a977dc501752ae4af8f4f87095_1440w.jpg)

![](https://pic1.zhimg.com/80/v2-b73018350e3ecd87990955bd0eac503f_1440w.jpg)

从上图可以看到,即使是近3年最好的基金,长期来看也很难超过指数.

再看一下业绩比较差的:

![](https://pic4.zhimg.com/80/v2-92455765e2b438c9c29b138715d304f7_1440w.jpg)

可转债基金业绩受限制的原因有两个:

0. 可转债基金并非全部投资于可转债,还有一部分用于股票.
0. 因为保本,可转债利息往往非常低,只有1%左右.

### 混合型

指的是既有股票、债券、还有货币基金的混合型产品.

说白了其实就是主动型股票基金+债券基金+货币基金.

### 股票型

股票型基金是投资于股票市场的基金,<br>
因为股票型基金的股票仓位是不能低于80%.<br>
股票型基金和混合型基金一样主要看基金经理和基金公司投研团队的能力.

根据《漫步华尔街》的作者,马尔基尔统计的1950~2013年的普通股年收益率范围来看,是目前能做到,高收益且低风险的最好选择之一.

![](https://pic1.zhimg.com/80/v2-2365e372da382bb278032adc6dd3edf4_1440w.jpg)

结合图片可以知道,股票型基金高收益有两个前提:

0. 所在的经济体(国家)稳定发展
0. 足够长的时间

#### 主动型股票基金

主动型股票基金是根据基金经理的标准,挑选出来的.

#### 被动型股票基金(指数基金)

比如想了解中国人的财富情况,但是中国那么多人,<br>
那么可以这样,把中国富豪排名前100名的人找出来(利用胡润排行榜),并且计算出他们的财富平均值,<br>
然后把这个数命名为中国财富100指数,<br>
并用它来大致代表中国的财富情况.<br>
这样,通过每年去监控这个指数,就可以知道中国人的财富是增长还是减少.<br>
同时通过财富增长去对比这个数,也就可以知道自己的财富增长,在中国人中,是属于快的还是慢的.<br>
这个比喻很不科学,不过大体可以代表指数的来源和作用.

被动型股票基金(也叫指数基金)是通过选取特定的指数成份股作为投资的对象,复制指数走势的基金,<br>
主要分为宽指(上证50、沪深300、中证500等)和行业指数(证券、钢铁、环保、基建等).

基金教父约翰·博格曾统计过的一组数据:

> 从1945 年年底到1975 年年中,<b>标普500指数(较好地反映了美国股市整体情况的代表性指数)的年平均回报率是11.3%,股票基金的年平均回报是9.7%,简单的指数基金甚至比主动管理的基金每年多赚1.6%</b>.<br>在2015 年夏天,随着先锋 500 指数基金 40 周年纪念日的临近,博格尔决定再次做一次对比.<br>令人惊喜的是,这一次的结果几乎和 40 年前一模一样.<br>指数基金每年跑赢股票基金的幅度和之前完全相同:1.6%.<br><b>标普 500 指数的年平均回报是11.2%,大盘股基金是9.6%,30 年复合计算,标普 500 指数基金累计多赚946%</b>

***花大时间去研究哪个主动型基金厉害,还不如直接买指数基金.***

##### 常用衡量标准

0. 跟踪误差
0. 交易手续费
0. 基金规模
0. 成立时间
0. 基金公司

#### 增强型指数基金

*增强* 指的是<b>通过增加一些主观操作,追求超额收益.</b>但注意,这个追求跟男孩子追女孩子一样,是<b>不保证成功的,</b>增强基的表现非常依赖基金经理的投资能力.

其实就是一个主动+被动管理的股票基金.

## 交易地点

根据交易地点,分为场内基金和场外基金.

> 场内是指股票市场,即通常的二级市场(一级市场是指发行市场),场外是指股票交易市场之外的市场,包括银行、证券公司的代销,基金公司的直销,就是大家所熟知的开放式基金的销售渠道.<br>
封闭式基金、ETF基金只能在场内购买,即只能在股票市场购买.<br>
其他开放式基金可以在场外购买.

### 场内基金

### 场外基金


## 发行方式

根据发行方式,分为私募基金和公募基金.

### 公募基金

公募基金的募集对象是社会公众,即不特定投资者,通过公开方式进行募集.

### 私募基金

私募基金的募集对象则是少数特点投资者,包括机构和个人,通过非公开发行方式募集.

### 公募与私募区别

公募基金对信息披露的要求非常严格,私募基金对信息披露的要求则很低,具有较强的保密性.<br>
另外,公募基金不提取业绩报酬,只收取管理费.<br>
而私募基金则收取业绩报酬,通常不收管理费.

## 基金份额

根据基金份额是否可以增加和赎回,分为开放式基金和封闭式基金

### 开放式基金

开放式基金比较灵活,规模不固定,随时可以申购和赎回.

### 封闭式基金

封闭式基金有点死板,坚持自己的原则,不仅规模固定,连申购赎回时间也是固定的,中间是没法赎回的,有点像定期存款.

## 运作方式

### 封闭式

### 开放式

## 法律形式

### 契约型

### 公司型

## 投资目标

### 增长型

### 收入型

### 平衡型

## 投资理念

### 主动型

### 被动型

## 资金来源和用途

### 在岸基金

> 在岸基金是指在本国募集资金并投资于本国证券市场的证券投资基金.<br>
由于在岸基金的 投资者、基金组织、基金管理人、基金托管人及其他当事人和基金的投资市场均在本国境内, 所以基金的监管部门比较容易运用本国法律法规及相关技术手段对证券投资基金的投资运 作行为进行监管.

　　
### 离岸基金

> 离岸基金是指一国的证券投资基金组织在他国发售证券投资基金份额,并将募集的资金 投资于本国或第三国证券市场的证券投资基金.

#### QDII基金

> QDII是Qualified Domestic Institutional Investor (合格的境内机构投资者)的首字缩写.<br>
它是在一国境内设立,经该国有关部门批准从事境外证券市场的股票、债券等有价证券业务的证券投资基金.

#### QFII基金

> 与QDII相应地还有一类基金是QFII基金,QFII是指合格境外机构投资者,即外国投资者将资金转换为本国货币,投资于国内证券市场.

## 特殊类型

### ETF(交易型开放式指数基金)

> ETF本质上是可以在 *场内交易* 的 *开放式* *指数型*  *被动管理* 基金.

ETF是指数型的开放式基金,是被动管理型基金

交易所交易基金(英语:Exchange Traded Funds,缩写:ETF,港澳称为交易所买卖基金,台湾称为指数型证券投资信托基金),<br>
是一种在证券交易所交易,提供投资人参与指数表现的指数基金.<br>
ETF将指数证券化,投资人不以传统方式直接进行一篮子证券之投资,<br>而是透过持有表彰指数标的证券权益的受益凭证来间接投资.

ETF基金以持有与指数相同之证券为主,分割成众多单价较低之投资单位,进而发行受益凭证.<br>
ETF商品将指数的价值由传统的证券市场涨跌指标,<br>
转变成具有流动性的资本证券,<br>
指数成分股票的管理由专业机构来进行,<br>
指数变动的损益直接反映在凭证价值的涨跌中.<br>
因此,只会因为连动指数成分股内容及权重改变而调整投资组合之内容或比重以符合 *被动式管理* 之目的.

投资者可以通过两种方式购买ETF:

1. 在证券市场收盘之后,按照当天的基金净值向基金发行商购买(同开放式共同基金)

2. 可以在证券市场上直接从其他投资者那里购买(同封闭式共同基金),购买的价格由买卖双方共同决定.

透过实物申购与买回机制,ETF市价可以贴近净值.

绝大多数ETF的指数成分是股票,但基于固定收益证券、债券、商品和货币的ETF也在发展中.

对于投资者来说,ETF的交易费用和管理费用都很低廉,持股组合比较稳定,<br>
风险往往比较分散,而且流动性很高,单笔投资便可获得多元化投资效果,节省大量之时间及金钱.

#### 分类

##### 证券ETF

老股民都知道的一句话:牛市来了买证券!

0. 流通盘较大的证券股,估值往往低于板块平均水平,被认为更具备安全边际,但股价弹性相对较小.
0. 而流通盘小的证券股,尽管估值水平较高,但具有较好的波动性和价格弹性,可操作性强.<br>
且证券股的差异化较小.

***看好行业就买行业ETF***. 那么牛市买证券,就买证券ETF,比如国泰基金发行的$证券ETF(SH512880)$,规模179亿元,前十大重仓股为(数据截止到2020.3.16):

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/EibGwKwlgDVSTqyP1MHdlz0ndLcick9iao0yGHGIyAjpwXM1u7RvHyublJfR4qYWc65fXWHUaFMYibPUDoqxKWGlibA/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

##### 规模指数ETF

大盘股指数、小盘股指、全市场指数等等.

![](https://pic4.zhimg.com/80/f1f8eadefbecdbbca649a4014e9d06bb_1440w.jpg)

##### 行业指数ETF

![](https://pic3.zhimg.com/80/2d88d4eb141acdb9bc1421f5494fd69b_1440w.jpg)

##### 主题指数ETF

![](https://pic3.zhimg.com/80/000a4ec9433cdccaf36ec09da2295193_1440w.jpg)

##### 风格ETF

![](https://pic1.zhimg.com/80/278c73ccd70296d6269355ea12abbbc7_1440w.jpg)

##### 债券ETF

![](https://pic3.zhimg.com/80/8d6dbdd2cdf0dcfb3e7e6896f8a4be68_1440w.jpg)

##### 商品ETF

![](https://pic1.zhimg.com/80/533d31155d99766c14168f5dff820a92_1440w.jpg)

##### 全球指数ETF

![](https://pic3.zhimg.com/80/555c190ba7df61e1d2c854e09638feee_1440w.jpg)

#### 如何选择ETF

##### 比较ETF管理人的运作水平

尽管ETF属于被动型管理的基金,基金的业绩表现与基金公司的研究管理能力的关系不如主动型基金密切.

但基金公司的管理能力仍然与基金净值与标的指数之间的跟踪误差、基金的运作成本、规模、流动性等紧密相关投资者在选择ETF的时候需要综合考虑不同公司指数的管理团队的整体实力、对指数投资的重视程度、历史上指数类产品的运作绩效和风险控制水平等.

##### 考察ETF背后的指数

ETF所跟踪的指数既有资产类型的区别,如股票、债券、黄金、货币等,也有投资市场的区别,如单市场、跨市场、跨境等.<br>
如果投资者对于市场、特别是行业没有太多研究,可以选择代表性强、覆盖面广的宽基指数.

##### 关注指数和ETF的波动性、流动性及指数的估值水平

一般来说,跟踪低波动性指数的ETF投资风险也低,但对进行短期指数趋势交易的投资者来说,波动性大的指数和ETF却更有吸引力.

ETF的流动性对这一类投资者也至关重要,交易活跃的ETF更有利于投资者随时选择进入和退出的时机.<br>
但对进行长期投资的ETF投资人,就必须考察指数的估值水平.

#### 与指数基金的区别

##### 投资渠道

ETF在场内买卖,就是要开通股票账户.<br>
指数基金在场外申购赎回,可以在支付宝,天天基金网等常见的平台上交易.

##### 交易方式

ETF像股票一样的交易,价格是及时的,而且有好几个,买卖都需要自己进行报价,然后等待别人来成交,<br>
如果没人接受你的报价,那么交易就失败,可能今天就买不到或者卖不出去.<br>
指数基金是和基金公司进行交易,基金公司会有基金净值给出来,申购和赎回基金都是按照最新净值进行计算.<br>
买入时,基金公司把钱按最新净值换成份额,赎回时,基金公司把份额按照最新净值算成钱.<br>
只要基金公司不进行大额申购赎回限制或者暂停申购赎回,那么就可以随时申购和赎回.

##### 申购赎回

ETF在场内交易,其实那是对大部分人而言,<br>
但它还是可以申购赎回的,只是门槛比较高,<br>
目前好像是50万份额起.<br>
而且申购ETF是拿一篮子股票来换的,就是ETF里面的持仓的那些股票.<br>
赎回ETF是把ETF份额换回一篮子股票,然后将这些股票卖出赚钱.<br>
指数基金就是拿钱买卖基金,门槛低到10元起.

##### 跟踪误差

因为ETF有两个价格,一个是像股票那样的交易价格,一个是像普通基金那样的净值.<br>
当这两个价格之间存在差别时,就会有人进行套利交易,说白了就是赚差价.<br>
因为赚差价的人越来越多,最后这个价格缝隙会被填平,<br>
所以ETF的跟踪误差要比指数基金要好.<br>
指数基金只是基金经理单纯的复制指数而已,买入对应指数里的成分股.

##### 交易成本

ETF的交易成本更低,一般只收取交易佣金,不收印花税,具体多少就看证券公司了.<br>
但是指数基金的手续费比较高一点,要收取申购费和赎回费,还有管理费和托管费,具体要看相应的基金.<br>
但是ETF不能设置自动定投,加上有些人又不想开通股票账户那么麻烦,<br>
所以基金公司开发了ETF联接基金,这个跟指数基金就基本一样了,可以向基金公司申购和赎回.

#### 与LOF的区别

上市开放式基金(lof)与交易所交易基金(etf)是一个比较容易混淆的概念.<br>
因为他们都具备开放式基金可申购、赎回和份额可在场内交易的特点.

由于LOF与ETF同时具备了场外和场内的交易方式,二者同时为投资者提供了套利的可能.

实际上两者存在本质区别.

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/EibGwKwlgDVSTqyP1MHdlz0ndLcick9iao07LHMvh4cvapsJAPTsqicuLpBGZTyssIlD7VkJukectgMv8PAIMGdsFQ/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

#### 管理类型

ETF本质上是指数型的开放式基金,是被动管理型基金,而LOF则是普通的开放式基金增加了交易所的交易方式,它可能是指数型基金,也可能是主动管理型基金.

#### 申购赎回

其次,在申购和赎回时,ETF与投资者交换的是基金份额和"一篮子"股票,而LOF则是与投资者交换现金.

再次,在一级市场上,即申购赎回时,ETF的投资者一般是较大型的投资者,如机构投资者和规模较大的个人投资者,而LOF则没有限定.

#### 净值报价

在二级市场的净值报价上,ETF每15秒钟提供一个基金净值报价,而LOF则是一天提供一个基金净值报价.

#### ETF联接基金

### LOF(上市开放式基金)

LOF(Listed Open-ended Funds,LOF)上市开放式基金,是一种既可以在场外市场进行基金份额申购、赎回,又可以在交易所(场内市场)进行基金份额交易和基金份额申购或赎回的开放式基金,是我国特有的一种证券投资基金.

是对开放式基金交易方式的创新,其更具现实意义的一面在于:

0. LOF为"封转开"提供技术手段.<br>对于封闭转开放,LOF是个继承了封闭式基金特点,<br>增加投资者退出方式的解决方案,对于封闭式基金采取LOF完成封闭转开放,<br>不仅是基金交易方式的合理转型,也是开放式基金对封闭式基金的合理继承.
0. LOF的场内交易减少了赎回压力.<br>
此外,LOF为基金公司增加销售渠道,缓解银行的销售瓶颈.

### 分级基金

分级基金又叫结构型基金,通过对基金收益或净资产的分解,形成两级(或多级)风险收益表现有一定差异化基金份额的基金品种.

其中,分级基金的基础份额称为母基金份额,预期风险和收益较低的子份额称为 A 类份额;预期风险、收益较高的子份额称为B类份额.

### FOF(基金中的基金)

> 母基金(Fund of Funds,简称"FOF")是指投资于其他基金的基金.<br>
资产组合通常是一系列直投基金(如私募股权基金),而不是直接投资股份、债券或其他证券.

### 保本基金

> 保本基金是指通过采用投资组合保险技术,保证投资者在投资到期时至少 能够获得投资本金或一定回报的证券投资基金.<br>
保本基金的投资目标是在锁定下跌风险的同 时力争有机会获得潜在的高回报.<br>
保本基金一般是将大部分资金（如80％）投资于定息工具（如货币市场、债券）,这部分资金主要承担保本作用;而将其它少部分资金（如20％）投资于高风险高收益的股票、期货、期权及其它衍生工具,以期获取较高的收益率,即使风险资产全部损失,投资于债券的资金仍可满足投资者的保本要求.

### 系列基金

系列基金又称为伞型基金,是指多个基金共用一个基金合同,子基金独立 运作,子基金之间可以进行相互转换的一种基金结构形式.

# 策略

## 定投

### 定额定投对比越跌越买

假设自2016/1/1起,开始月定投普通股票型基金指数:

方式一:每月定额投资1000元.

方式二:每月定投基数1000元,但若该指数T月净值每下跌1%,T+1月定投金额增加1000元.

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/7KcgpBE2JbqmZfbw2IXnrDyVWCsLVqxOIwdFwTJQdibMOFxwEfEOcgkPvr90kmh2K2nFvvMhHbbNC6rxqlgyR6Q/640?wx_fmt=png&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

* 至今指2019年底

## 补仓分摊成本(应对亏损)

> 能遇到下跌30%的时候一定要非常开心,因为这是非常难得的加仓机会.<br>---台湾"定投教母"的萧碧燕

这段话里其实是包括了两个隐含条件的:

0. 基金本身没有问题,下跌是市场引起的,所以跌下去还能涨得回来.
0. 有足够的钱来加仓.

### 前提

#### 基金本身没问题

过去几年一直保持优秀业绩的基金,短期内遇到下跌,不要慌张,因为有波动的基金才更适合定投.

多给一点时间和耐心,一般能长期保持优秀的基金,跌得下去也涨得回来.

#### 什么是有问题的基金？

有问题的基金大概是个什么样子:

0. 长期业绩非常差
0. 频繁更换基金经理
0. 业绩几乎没有太大起伏

比如,这只基金:
![](https://pic4.zhimg.com/80/v2-75ba0d4f95d0b867af73face40f04560_1440w.jpg)

看一下这只基金的基金经理:
![](https://pic2.zhimg.com/80/v2-6af6cae3f79b918cd45d1c13d8b61877_1440w.jpg)

平均不到一年就要换一批基金经理,这频率明显不正常.

这种基金,主要因素有以下几方面:

0. 基金公司用来拿给新基金经理练手
0. 用来给公司的门面基金垫背抬轿
0. 故意维持烂业绩,因为这种基金业绩一旦好转很容易引发大量赎回,毕竟大部分人套了那么久,好不容易解套,第一反应肯定是溜.

当然也不排除这只基金后面会业绩好转,不过这种可能性比较小,因为要做好一只基金,除了基金经理之外,还需要基金公司的一些优质资源配合.

#### 保证有足够的钱加仓

这里的意思不是去找更多的钱来加仓,而是在一开始定投的时候,就要根据一段时期内可用的资金计划好策略,把加仓考虑进去.

### 萧碧燕的方法

0. 如果定投的基金下跌了30%,可以单笔加仓资金的1/3(比如有3万元可用于加仓,那么就加1万元).<br>
0. 如果继续下跌了10%,开始第二次加仓,再补资金的1/3,也就是1万元.<br>
0. 如果再继续下跌10%,进行第三次加仓,剩下的1万元.<br>然后继续坚持定投,静静等待市场反转就可以了.

### 金字塔加仓方法

这种方法在股票投资上比较常见,大概原理是,根据股价设一个跌幅,达到跌幅加一份仓,达到两倍跌幅,加双份仓.

引用到基金上,可以这样操作:

比如,基金现在的净值是1.2,设置一个加仓幅度为下跌10%,加仓1000元.

那么当基金净值跌了10%,到1.08时,加仓1000元;

如果基金继续下跌了10%,到0.972时,加仓双倍,也就是2000元;以此类推.

### 指数加仓法

上面两种方法是固定幅度加仓,这个则是一个根据市场行情加仓的方法.

拉一个近两年的上证指数看看:

![](https://pic3.zhimg.com/80/v2-4211748e0809e654373e1d0c06911d9e_1440w.jpg)

可以看到近两年的沪指震荡上行,每次调整的幅度大概在5%左右,只有2017年春节前受美股大跌影响,跌了10%.

因此,可以根据这个情况制定加仓策略,比如:指数跌5%,加仓累计本金的1/3.

假如定投本金已经累计到了30000元,这个时候指数跌了5%,可以加仓1万元;如果遇到春节时期指数下跌10%的情况,可以在5%和10%的时候分别加仓累计本金的1/3.

只要根据近几年的历史行情,抓住大波动的回调就好了,小幅震荡不用管.

这种方法是根据历史行情的震荡幅度,决定加仓的幅度,这个幅度是变动的,每年要回顾一次.

一般情况下,指数跌了5%,指数基金差不多也是这个跌幅,但混合和股票类基金的跌幅就很可能达到10%甚至更多.

## 何时卖出(止盈/止损)

### 卖出依据

0. **买错了**（或者说逻辑变了）,这种情况下不管买入后是盈利还是亏损,都会果断卖出.
0. **变贵了**,好公司还需要好价格,<br>如果股票的价格已经远远超过了它的内在价值,选择卖出.
0. **有更好的标的**,如果发现了更好的投资标的,而手头有没有额外的现金,<br>就可以卖出现在的去买入更好的标的.<br>需要注意的是,究竟有没有能力去 *判断两个不同的公司未来预期收益率的差别*.

### 理解卖出

要理解卖出,就不能光看卖出这个孤立的动作,卖出当然不是一个孤立的点,而是整个交易系统中的一个环节.<br>
就像一串珍珠项链的中间一粒珍珠,不能脱离它的上下文去看它.

所以要谈卖出的问题,首先,要明白卖出的动作要跟交易系统的底层逻辑相匹配.<br>
当匹配的时候它就是对的,不匹配的时候它就是错的.

### 卖出的三种情形

#### 止损卖出

比如说买入的理由是趋势来了,一个股票的价格站上了20日均线,按照趋势交易系统的逻辑进行了买入操作.<br>
那么当价格跌破了20日均线,这个趋势买入逻辑已经不成立了.<br>
既然是以趋势买入的,就应该在趋势不存在的时候止损.

但是如果买入的理由是价值就不同了.

比如一只股票,认为它内在价值有10块钱,在价格8块钱的时候买入了,过了一段时间价格跌到了7块钱.<br>
价格被低估的幅度更大了,按照价值低估的买入逻辑,应该更大幅度的买入才对.

当然这里不是说价值投资者不能止损,这里是说价值投资者不能按照价格的跌幅来止损,不能用形态走坏了之类的标准来止损,那叫牛头不对马嘴.<br>
如果是按价值方法买入的,那么只有在这个公司基本面走坏,价值买入逻辑不存在的时候,才应该止损.

止损是卖出的一种情境,如果你把这个情境背后的理论模型搞清楚了,就能正确的理解卖出这个行为了.

#### 止盈卖出

在底层把所有的交易系统分为两大类型,一种是趋势类的,一种是价值类的.

##### 趋势类

在趋势类的系统中, 买入理由是趋势来了,盈利的法宝是截断亏损让利润奔跑.<br>
所以,在趋势跟踪系统中一般不设目标位卖出,不是说认为主观上认为股票涨到了多少钱就卖出,因为那个时候趋势可能还在.

在趋势系统中用的比较多的止盈卖出,是动态跟踪止盈.<br>
就是股票从最高位回落一个百分比,认为趋势被破坏了,此时卖出.

##### 价值类

在价值类的交易系统中,买入的理由是股票的价格被低估,那么相对应的卖出的理由应该是股票价格被高估.<br>
假如经过测算,如果一只股票的内在价值是10块钱,8块钱买入了.<br>
那么当这支股票涨到15块的时候,因为它的价格明显高估,就把它卖出了.<br>
但具体多少比例算是高估,取决于每个人对公司基本面的认识以及对市场情绪面的把握,这个不能一概而论.

#### 失去性价比优势卖出

丧失了足够的性价比优势而卖出,这种情形基本是在价值类的交易系统中使用,因为趋势类的系统不看性价比,只看趋势本身.

当持有的某一只A公司的股票经过股价的上涨,它的价格已经高估了,但是接下来还会不会上涨,其实是不知道的.<br>
高估的幅度达到多少应该卖出,其实是没有一个固定标准的.

但是这个时候出现了另外一家公司B公司,它的股价却明显处于大幅低估的状态,这个时候卖出a公司,转而买入b公司,相当于把自己的资产向性价比高的地方集中,这是符合价值投资的底层逻辑的.

事实上,这可能是一个典型的价值投资者最常用的卖出方式,因为可能永远都不知道高估多少应该卖出,这个是非常困难的.<br>
但是在不同的公司中间做性价比的比较,卖出明显高估的,买入明显低估.<br>
这个切换的操作是相对容易的.

## 补仓(市场震荡时)

> 一定要先想清楚一件事: 补仓的目的是希望低位布局还是想抄底？

低位布局是基于长期投资,在底部区域适时进行补仓.

而抄底更像是短期动作博反弹.<br>
没有人能精准预判底部.

### 不同持仓情况对应的操作策略

#### 低配且愿意中长期投资

> 追求良好且稳健的投资收益,最重要的不是单只产品回报高,而是整体大类资产比例合适.<br>
在趋势向好的市场行情中,偏股型基金的占比或将直接影响最终收益的多少.

至于补仓方式,可以考虑定投、分批,把补仓期拉长到1-3个月.<br>
而补仓的基金品种,不推荐只买单一类型、风格的基金,更建议把各种风格搭配起来（成长型、平衡型、价值型）,让组合更综合、更稳健,抵御风险能力也更强.

#### 已经超配权益基金

强烈建议不补仓,此时更应该在市场震荡过程中,重新审视基金组合结构、基金产品优劣,适时降仓、优化投资组合.<br>
要知道,会因为黑天鹅而遭受致命打击的,都是那些贪心的投资者.

#### 仓位合适

##### 中长期投资

倘若愿意且能做到中长期投资,那么要做的不是在整体仓位上做补仓,而是再次审视基金组合与具体的基金产品,优化组合结构、调整各只优秀基金的比例.

##### 无法做到长期持有

本想低买高卖,实则高买低卖,那么适时的、坚决的止盈赎回策略,是值得考虑的.<br>
但需注意的是,一旦定下止盈策略,就要有纪律地、坚决地执行.

## 如何精简持仓基金数量


### 反复对比,限制数量,敢于放弃

买多了肯定是因为没做好取舍.<br>
看好一只基金后,**别急着买入**,先看看持仓里有没有与之重复的,再看看同类型的有没有更好选择,做好对比再决定.

限定持仓数量是个不错的方法,在买入一个品种的时候必须卖出一个.<br>
虽然死板,但是对于大部分新手投资者来说,是一个非常好的强制作对比的方法.

也可以反过来想想,与其买那么多基金然后跟踪的很辛苦,还不如把时间用在买前对比筛选上.

卖掉不适合的基金,也是一种止损,停止犯错就是进步.

### 深度研究,只选认可理念的基金

好的基金那么多,各有优劣,其实没有最好的.<br>
认同的基金才是最适合的,才能拿的住、拿的稳.

投资还是要勿忘初心,不是为了持有而持有.<br>
持有某个基金,是因为从内心对该基金的投资理念有很强的信心,愿意长期持有,才去买.

因此要加强对基金的深度研究,了解基金经理的投资理念,<br>
看看与个人理念是否相符合,不认可的基金应该尽早卖掉.

如果认同低估值价值投资,却买了个成长型的基金;<br>
看好蓝筹,却买了中小盘的基金;<br>
不喜欢择时,却买了个喜欢择时的主动型基金,那肯定会拿的不舒服.

但是有些新手可能还没有形成投资理念,很容易觉得这个策略也好,<br>
那个行业机会也不错,另一个板块估值比较低,都想参与.<br>
其实以上机会可能都能赚钱,但是如果都去参与,它们之间可能会相互抵消,最后跑出来的走势,可能跟宽基指数差不多.

新手实在找不出认可哪种,也没关系,加强学习和总结,尽快形成投资理念,再作调整.

### 选能力圈之内的基金,卖掉看不懂的

在能力圈内投资是非常重要的投资纪律:<br>
①清楚自己的能力圈<br>
②在能力圈范围内投资<br>
③努力扩大能力圈.

投资是认知的变现,还是要尽量做看得懂的投资.<br>
买了不懂的基金,即使再好,也未必能在上面赚到钱,反而容易亏钱.<br>
即使凭运气赚了钱,将来也有可能凭实力亏掉.

所以大家不妨梳理一下持仓,看看是不是真的明白什么是低波动、什么是一级债、什么是对冲、什么是美元债.<br>
如果搞不懂,又一时半会学不会,那就先卖了吧.


### 同一风格、策略、行业或板块的基金可以精简一些

某一种风格/策略/行业/板块下面可能还会有很多种细分策略,选1-2个就够了.

举例:红利指数是最普及的策略,有中证红利、标普红利、红利低波、沪港深高股息、港股通高股息、红利潜力、红利低波100等多个指数基金.

但是不管多喜欢红利策略,最好也只精选1-2个最看好的,买的太多,效果并不会更好.

同一基金经理管理的基金,也尽量只选一个.

### 培养组合思维,重视对持仓比例的调整,而不是新增持仓数量

要习惯于把投资组合视为一个整体,设定一个可以接受的预期回报、波动率和最大回撤,尝试调试持仓比例到符合的要求.

举个例子,假如配置了:
&emsp;|&emsp;
-|-
易方达蓝筹精选|25%
富国天惠|25%
广发稳健增长|30%
博时信用债|20%

如果觉得波动偏大,不一定要增加持仓,可以将比例调整为:

&emsp;|&emsp;
-|-
易方达蓝筹精选|22%
富国天惠|18%
广发稳健增长|30%
博时信用债|30%

如果调整后已经可以满足的风险偏好和预期收益,那再新增配置基金可能都是给自己增加负担.

### 固收类基金不需要太多,可以减少持仓

只有股市才会经常有风格变化,其他投资品种的风格和趋势,一般是比较稳定的.<br>
固收类的基金经理,也不太会存在风格漂移的问题.

因此,不需要配置太多固收类基金.<br>
直接选最好的配置1-3个就行,而且长期来看,表现优秀的债基经理可以持续表现优秀.

简单列几个不错的固收类基金经理:张清华、过钧、谭昌杰、马龙、欧阳凯、黄纪亮、梁钧、胡剑等.

另外,在一个5年以内的中短期,哪怕没有选到最优秀的债基,收益也并不会差太多.<br>
所以没必要在这方面耗费太多精力.

### 精简持仓的其他注意事项

0. 注意调仓带来的手续费摩擦,许多基金持有不满两年都需要赎回费,其中大部分基金持有不满30天时,赎回费较高.<br>
一般至少满30天再考虑调整.

0. 组合理念是投资组合的关键,不能为了精简基金影响到了整体的组合运作,进而影响投资收益.<br>
以我自己的组合为例,会故意持有好几个同一风格的基金,表面上看都是与本文传递的理念相悖,实际上这样做是为了增强某个风格因子的暴露,实现组合风格轮动的目标.

## 深度&广度

每个人的精力是有限的,特别是作为业余的投资者.<br>
一般来说,不太可能深度和广度同时兼备.<br>
大部分投资者选择的是深度,而恰恰相反,选择的广度大于深度.

为了说明这个问题,先举个实际的例子,2008年是入市的第二年,当年沪深300大跌65.95%,<br>
当年也亏损了,但只亏损了20%,要知道当年最有名的王亚伟执掌的华夏大盘也亏损了34.86%.<br>
最主要的原因,当年王亚伟的债券仓位最高时28.40%,而在当年很长一段时间内都持有了企业债.<br>
甚至在股债双杀的2011年,沪深300跌了25.01%,靠债券竟然还盈利了5.16%.<br>
大部分投资者对债券这个品种不太熟悉,在大熊市里最多就是降低仓位.<br>
但如果视野更加广阔,债券和股票在大部分年份普遍存在跷跷板现象,<br>
比如大熊市的2008年是历史上债券涨的最好的年份之一.

只是想表达这样一个观点,在扩大视野,更大的广度,可以弥补深度的不足,<br>
而且有的时候选择比努力更重要,比如说在前面提到大熊市里,广度如果仅仅是股票那么最多就是多跌和少跌的选择,<br>
但如果广度里包括了债券、分级A等债性品种,那么不仅仅是不亏损的事情了,这在2015年下半年体现的更加淋漓尽致,<br>
2015年上半年大牛市因病没参与,一直到下半年才入市,当时就是因为熟悉分级A,结果满仓分级A不仅仅在2015年下半年没亏损,而且三次下折取得了24%的收益率.

关于广度,想分成三点来阐述,第一是在股票中的全行业.<br>
看到很多人深研银行,深研地产,深研消费,而且只在自己深研的行业里耕耘.<br>
这或许没错,但自己是把眼光放在更多行业上.<br>
比如说现在的银行地产,也承认有它的价值,估值在历史上已经进入了一个非常低的位子,<br>
但不会满仓甚至满融一个行业甚至一个品种,任何再看好的行业和个股,始终会留一份谨慎,<br>
市场的黑天鹅是普通人无法预料的,退一万步说,即使扛过了黑天鹅,最终取得了很好的收益,<br>
但整个过程压力很大,甚至引起晚上失眠,这就违背了投资是为了生活更美好的初衷.

把所有的行业分成几类:

0. 传统的长牛行业,如食品、医药、家电等行业,长期来看这些高ROE的行业,<br>
是出牛股的行业,适合长期持有,只不过目前的估值偏高,比如在8月份大幅度减仓了医药.

0. 新兴行业,如芯片、5G、云计算、新能源、生物医药等,<br>
和第一类相比,过去的财务指标ROE不一定高,甚至还可能有亏损的,<br>
主要是看好将来的发展,肯定不能用过去的财务指标来选择.<br>
或者选择ETF等方式,或者要非常慎重的选择,<br>
这类品种确实如果不深研根本不敢仓位重,即使深研风险也是不小.<br>
比如说今年光伏的大牛股隆基股份,现在来看确定性很强,<br>
但这个行业里类似无锡尚德不在少数,踏准了成先驱,踏不准成先烈.<br>
这个行业宁可踏晚一步都不要踏早一步.

0. 类似银行、地产、保险这样的三傻行业,估值已经足够低,但就是不涨,<br>
在这些行业里,选择了一些成长性相对高,<br>
而ROE比较稳定的如招商银行、宁波银行、保利地产、万科A等作为行业配置的一部分.

0. 如建筑材料、机械设备、交通运输、化工等行业,整个行业没什么亮点,<br>
既不成长,也不价值,但关键是其中的一些头部企业,兼有成长和价值,<br>
比如说建筑材料中的海螺水泥、机械设备中的三一重工、交通运输中的顺丰控股、化工中的万华化学.<br>
因为受益于头部效应,即使整个行业不怎么样,但这些个股还是非常值得配置的.

0. 基本放弃的行业,如采掘、钢铁、煤炭、纺织、军工,这些行业大部分是资源类行业,<br>
其实在2007年上个牛市里是眉飞色舞的代表,只不过今天的宏观经济已不适合这些行业的高速发展了.<br>
当然不是说这些行业一点机会都没有,短期的反弹还是会有的,甚至像军工,今年涨的还非常不错.<br>
但毕竟像军工这样事件性的行业,只有一个用户的行业,是不可能有丰厚的利润的.<br>
弱水三千只取一瓢,放弃就放弃了.

整体来说,前面除了第五类行业外都会分散持有ROE相对高而稳定,估值相对低的细分行业里的头部企业.<br>
有人会说,这样分散还不如持有一个沪深300指数.

第一,可以算算,扣除中石油中石化等权重大而且业绩不好的行业,战胜指数是大概率的.<br>
第二,行业的头部企业跑赢行业指数也是大概率的.整体来说还是会大概率的战胜指数,况且还有打新的收益.

除了股票的广度外,还放眼四大金刚:封基、债券、分级A、可转债.

封基最大的优势就是打折便宜,刚入市的时候还有折价率50%的封基,<br>
现在虽然老封基都没有了,但还是有折价率百分之十几的科创板封基和战略配售封基,<br>
以及现在刚兴起的定期开放基金,在持仓品种认可的前提下,折价是跑赢其他人的一个助推器.

债券现在个人只能买AAA,如果有500万以上的资产,可以申请成为合规投资者.<br>
现在可以买到恒大、南山、富力、苏宁等收益率在10%到25%的债券,<br>
作为一个个案,上周五受恒大利空影响,19恒大债01（155406）大跌了21.21%,<br>
但接下来的3天却大涨了21.62%,几乎收复了上周五全部的失地.

分级基金今年到期了,但分级A今年的机会还是不少.<br>
多次提及的深成指A,在整个3季度上涨了6.36%,而且这种收益是非常确定的,<br>
即使大涨后,留下了的一个季度,大概还有4.4%左右的收益率.<br>
而且022的流动性很好,就是在持有022一段时间后,在上周五发现了406的机会,<br>
当时406的年化收益率高达60%多,就果断的卖出了022换入了406.

最后一个可转债是目前机会最多的品种了,因为债券限制了,分级A年底到期了,<br>
封基的数量也不多,只有可转债,迎来了历史上最繁荣的时代,目前在交易的可转债已经有300多只了,<br>
而且这种上不封顶,下有保底的品种,不管按照双低无脑轮动,还是套利投机,<br>
不管什么人都可以找到适合自己的投资可转债的方式.

广度除了A股的全品类投资外,还应该放眼境外,<br>
除了A股,还有两个地方是最值得投资的,一个是美股,一个是港股.<br>
美股的特点是依靠互联网赚了全世界人民的钱,其实不管是标普500还是纳斯达克指数,<br>
权重最大的就是脸书、亚马逊、苹果、微软、谷歌等FAAMG,<br>
如果深研不够,那么觉得最值得投资的就是纳指100指数基金和中国互联、中概互联基金.

总结以下,所谓的广度,就是全行业中兼顾成长和价值,有所不为才能有所为,并放眼封基、债券、分级A、可转债的机会和境外的美股、中概股的新经济基金.<br>
当然这种方法也不是十全十美的,同样情况下研究的深从概率上说肯定是好于浅,只不过用广度来弥补了.<br>
同时也对自己重仓的品种尽可能的深入了解.

对于一些风险大收益也大的机会,比如说恒大债,

只要是胜率和赔率有利的,会按照凯利公式的原则（因为算不出胜率,只能大致感觉）,尽可能小仓位的参与.

当然,广度大于深度的方法,不太会有特别惊艳的成绩,但同时也避免了黑天鹅的极端影响,只不过比较适合自己,所以没必要去争论深度好还是广度好,是成长好还是价值好,走极端的都不好,每个人都会有适合自己的方法

## 亏损的原因自己找

买股票和买日常用品的道理是一样的,只是买股票要考虑的因素会稍微多一点,<br>
股票入市门槛不高,不需要有多高的文化知识,有基本的常识就可以,<br>
也不需要有超凡的智商,只要小学数学及格了就可以.

大多数散户都把投资股票想的太神秘,总感觉自己无法做好,特别是新手,总感觉自己比老股民差了很多,和老股民说话都要掂量着来.<br>
所以说很多新手一入市就已经摸不到头脑了,一入市便入了抄作业的坑.

常说炒股不难,日常生活中的道理运用到股市中就够用.

比如价格,例如买卖矿泉水,路边便利店一般卖2元,这是基本确定的价格,<br>
那是要去厂家以低价进货拿来卖,还是去旅游景点10元一瓶进货拿来卖?<br>
如果连怎么从厂家进货都没弄明白还卖什么矿泉水.<br>
股票呢,一只股票价值4元股价5元,一只股票同样价值是4元股价卖到16元,买哪只更好呢.

再如时间,例如去买菜,早上去买和晚上去买质量肯定是不一样的,<br>
早上东西刚运过来,东西比较新鲜,好菜会比较多,<br>
而晚上再去买基本都是被别人挑剩下的,这质量能好就见鬼了.

股票呢,买卖时机很重要,熊市阶段还没人进来买股票呢,<br>
买的股票相对来说不会太贵而且可选择的股票会比较多,<br>
但是等行情已经上涨了一段时间了,甚至已经确定牛市来临,都已经有一定涨幅了,<br>
便宜的好股票都被人捡完了,剩下的就算是同一只股票也不会再便宜了.

还有质量呢,去买东西,同样价格前提下一定会买质量更好的东西,<br>
而股票,就算当下整体市场还在底部,但这公司的盈利状况也是不同的,<br>
这是亏损的公司,还是盈利稳定的公司至少要分清楚吧.

最后是大方向,要做成大事就一定要眼盯大的方向,而不理会小的波动.<br>
价格随机波动是必然的,重要的是心态是不能随机波动.<br>
要看清的大方向必须是具体的、看得见的、不是盲目的、更不是遐想,<br>
只有在具体的、看得见的趋势里才不至于被暂时的随机波动震出局外.

在日常生活中,总是精挑细选,愿意花时间寻找质量好价格又合理的东西,<br>
但为什么买股票却那么草率呢?是否有考虑过,好股票在不同的时间段去买会是不同的价格,<br>
是否有想过,别人也会出错,是否有想过这只股票盈利状况如何,<br>
是否有想过这个公司生产的东西在市场上是否受大众欢迎.

买进一只股票时必须有多个理由可以说服自己这是合理价格,这是好公司,<br>
如果没有那就需要谨慎买入了,如果对这只股票产生很多疑惑,也就说明根本不知道这只股票的风险在哪里.

另外,正确的分析方法也不是一成不变的,随着时间的推移,现在是正确有效的分析方法,将来不一定就还适用.<br>
所以,正确有效的分析方法需要在实践中不断完善,不断将新出现的市场波动规律补充进来.

做股票一定要想订西装一样,一定要为自己量身打造一套投资理念,一套操作原则.<br>
看重眼前利益而无原则地不遵守正确的交易规则进行操作,是当前很多投资者的通病.<br>
许多投资者并不了解遵守正确的交易规则本身的重要意义,或者根本就没有遵守交易规则这个概念,<br>
这种错误的观念,早晚要有一两次的暴亏,才能促使不遵守正确交易规则的投资者真正认识到遵守正确交易规则操作的重要性.

# 杂谈


## 你还在看基金的业绩排名买基金吗？

买基金有个雷区,就是单凭业绩排名下单. 去年的业绩冠军,今年总不会太差吧?<br>
事实上,不一定.而且,很可能上演业绩大变脸.<br>
这不是西西瞎说,基金业内有个专有名词—— 冠军魔咒 .<br>
统计2007-2016年间业绩排名前10%的主动管理型基金,第二年业绩仍然保持在前10%的比率: <br>
![](https://xqimg.imedao.com/16ba28c2035144e3fd696cd4.jpg!800.jpg)<br>
你会发现,业绩仍然保持很好的其实是运气,大概率排名会下降.甚至不少基金会上演 今年第一,明年倒数第一 的反转剧情.<br>

为什么会这样呢?也有逻辑可循.<br>
投资中有一句话叫做: *盈亏同源*.<br>
任何投资策略都有其适用的市场环境,有时一个基金经理的投资策略正好适应了当年的市场风格,就会取得不俗的业绩,<br>
但当市场风格转变之后,如果他还继续原来的策略,就会出现不赚钱,甚至亏损的情况.<br>
比如2017年是大盘蓝筹股的行情,所有坚持过去中小创策略的基金都业绩惨淡.<br>
可这并不是说我们要去选择那些跟随市场不停转换风格的基金经理,<br>因为风格的追随有可能踏准,也有可能踏空,会带来很大的不确定性,但持续的投资策略却能在长期内取得可控的收益.

基金业绩不是排名越高越好,而是要考察它是否在三到五年里保持一个较为稳定的收益水平,或者排位名次.

第二个原因是 *集中持股* .<br>
一只基金能够在几千个竞争对手中脱颖而出,成为当年最大赢家.仅仅选对投资风格是不够的,能够战胜同类选手还要胆大冒进.<br>
人有多大胆,地有多大产.重仓压上看好的股票,如果又压对了,才能成为业绩王.

比如著名的80后基金经理任泽松.<br>
任泽松2013年夺得偏股型基金冠军,接下来的2014年和2015年也都取得不俗业绩,被业内成为继王亚伟之后的新公募一哥.很多投资者因此成为中邮基金的铁粉.

但是2016年任泽松开始业绩大变脸,成为当年的 *亏损王* ,甚至亏损幅度大幅超过倒数第二名基金.<br>
到2017年年末,等待他的又是全市场倒数的成绩.<br>
任泽松从盈利到亏损是市场风格转变,使得他的投资组合不再有效有关.但能够从业绩冠军再一举拿下亏损冠军,却是拜 *集中持股* 所赐.

任泽松从成名之初就喜欢 *集中持股* ,重仓位持有多只股票,这样的风格是一把双刃剑,如果这几只股票表现好就会让基金的业绩特别亮眼,但如果重仓持有的股票表现不好就会业绩大跌.<br>
任泽松管理的 $中邮战略新兴产业 混合(590008)2017年3季报显示,<br>
这只基金的十大重仓股占基金整体资产比例高达75.96%.<br>
这样的 *集中* 风格说是 *赌性十足* 也不为过.<br>
可以从基金季报中看到十大重仓股的持股信息,如果 十大重仓股加起来的仓位超过50% 风格就偏激进,基金的风险会比较大.<br>
投资中一把博得高收益算不上本事,真正难的是长期取得稳定收益,实现复利的威力.<br>
所以选基金不要看一时业绩,也不能迷信明星经理人、时髦的投资概念.这些往往都是基金销售时的推广需要,并不能保证投资人的持续利益.

## 基金加仓，千万别犯这个错!

想买的标的买着买着子弹都加完了,怎么办?<br>
没有子弹了,看到想买的标的继续下跌,确实心里如猫抓般难受.

那么,出现这种情况的原因是什么,如何解决呢?

原因:没有计划的随意加减仓.

那些子弹很快打光的小伙伴可以审视下自己的投资,看看是否存在无计划地随意加减仓行为.<br>
知道原因,解决办法就很简单了,就是制定计划,并照计划执行.

每一次买入,其实都有个选择和规划的问题.

首先要跟踪一些想入手的标的.<br>
就指数基金而言,一般选择优质赛道的基金,例如,消费医药科技等.<br>
一个原则就是在不远的将来,一年或者两年最终能够 *V* 起来的.

还可以选择一些长期业绩优秀的主动型基金.

### 制定买入计划

选择好自己的跟踪池后,就等待,等到某个标的回撤到自己想买入的位置时,<br>
开始制定买入计划,一般来说,距离一年的最低点还有10%～20%,<br>
或者离近三年估值最低点还有20%左右的下跌空间,开始第一笔建仓.

这一步并没有固定的模式,目的就是留有安全边际.<br>
主动型基金没法估值,可以参考过去一年或三年的最大回撤.

### 规划资金分布

第二步,要规划整个资金分布,例如,的计划是单个行业的基金占比不超过20%,<br>
而一共有100万的可投资资金,那么,就拿出不超过20万投资该单个行业.

### 制定网格计划

第三步,制定网格计划.

如何把握住加仓的节奏是个难点,因为并不知道该标的最终会跌到什么程度.<br>
一般来说,弹性大的品种,例如医药科技互联网,网格不要太密,价格差要拉开,<br>
可以设置5%一个档位,设置5档左右,具体几档取决于第一笔买入和自己预估的最低价格之间的价差.

如果是弹性稍小的品种,例如主要消费,那么,网格可以设置稍微密一点,比如3%一档,这个根据个人设定.

设好网格后就开始进行资金的分布.<br>
光说有的小伙伴可能还是一脸懵逼,我举个例子吧.

以食品饮料ETF为例,假设打算投8万,今年最低是0.772,<br>
预计最低跌到0.7(当然还可能跌到0.6、0.5,这个无法估计),<br>
食品饮料基金是2020年12月成立的新基金,如果是老基金,也可以将极限位置定在2018年估值最低的时候对应的净值.<br>
注意,是极限位置.

当然如果更保守一些,可以将最低净值定在0.6元,再往下设置网格,分配相应的资金.

这取决于个人的风险偏好.

不应过于保守,比如有人预计将跌到2018年12月份时候,那从估值上来看,<br>
现在的细分食品的PE估值是当时最低估值的一半.<br>
这未免太悲观了.

但是,坚决反对不制定计划的随意加仓行为,这样很容易在下跌中很快将子弹打光.

当然,不得不加以说明的是,以今年最低价作为可能的最低价,逻辑上不够硬,<br>
最可靠的逻辑还是估值,如果以2020年3月作为参照,估值大约还要回调30%,此时毛估估将最低定在0.6元.

若以0.842作为第一次买入的时机.<br>
那么3%一档,可以设置资金档位如下:

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/EibGwKwlgDVTKXqexWJmbVnycLibFotnHcDMnHqriaKebYZIibRrNlWhOz0nMF5g0qQB6noic9AKTxs66xdVhgC1bIA/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

(仅作示例,只要逻辑自洽,也可以设定自己的网格)

那么,如果跌到0.7还继续向下跌,又跌到了0.5怎么办?<br>
答案是:有钱就再制定补充计划加,没钱只能装死.

因为,任谁也没办法预计市场恐慌的程度,同样无法提前判断市场疯狂的程度.<br>
底和顶都是事后看才知道的,没有上帝视角,只有概率思维.

当然,行业基金的投资难度是非常大的.<br>
左侧投资买的不好可能让人怀疑人生,想想这几年的三傻就知道了,<br>
以为的低估下面还有地下室,所以要尽量选择容易V起来的行业.<br>
基金经理很多都是偏右侧的,因为他们的资金有时间属性,经不起等.

主动型基金的投资难度稍小一点,这里主要是指均衡型基金,<br>
由于均衡型基金行业分布较多,基金经理主动作为,回撤可控,<br>
尤其是长期业绩优秀的老将更加重视基金的回撤.

尽管如何,在买入的过程中其实也可以参照这种方式,<br>
尽量避免一把梭,尤其注意绝不在高点位置一把梭,这个最要命!

# 参考资料

> [维基百科 | 交易所交易基金](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%9E%8B%E5%BC%80%E6%94%BE%E5%BC%8F%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%9F%BA%E9%87%91)

> [知乎 | 基金下跌补仓怎么补？](https://www.zhihu.com/question/268986632/answer/346005295)

> [知乎 | 如何挑选基金？如何判断基金的潜力？](https://www.zhihu.com/question/20173025/answer/843501734)

> [百家号 | 涨知识!!基金代码后的OF,SH,SZ各代表了什么？](https://jin.baidu.com/m/article/3531470.html)

> [知乎 | 投资etf基金和指数基金有什么不同？](https://www.zhihu.com/question/350476589)

> [东方财富 | 基金分类到底有多少种分法？](http://fund.eastmoney.com/a/1594,20170930782526923.html)

> [MBA智库 | LOF与ETF的区别与联系](https://wiki.mbalib.com/wiki/ETF%E5%9F%BA%E9%87%91)

> [知乎 | 请生动浅显的科普一下ETF 基金?](https://www.zhihu.com/question/20439234)

> [雪球 | 建议收藏!2020年ETF在A股越来越火,史上最全ETF科普来了!](https://mp.weixin.qq.com/s/QlTrxmU8SUraWhry1CqAMw)

> [金融界 | 基金到底分几种？看完这个全明白 金融界基金伞型图](http://fund.jrj.com.cn/2016/11/02171821656469.shtml)

> [知乎 | 基金中基金（FOF）](https://www.zhihu.com/topic/19760885/hot)

> [MBA智库 | 保本基金](https://wiki.mbalib.com/zh-tw/%E4%BF%9D%E6%9C%AC%E5%9F%BA%E9%87%91)

> [孟岩 | 该怎么卖？卖的时间点如何把握？](https://mp.weixin.qq.com/s/P_7w3gmycAUa9EGre3FGFw)

> [中国基金报 | 又见2900点,赎回止盈还是大胆补仓？](https://mp.weixin.qq.com/s/1PBqkBT-phRqI-Avhc4F4Q)

> [喜马拉雅 | 如何精简持仓基金数量](https://www.ximalaya.com//shangye/299146/348341811)

> [喜马拉雅 | 深度&广度——我的投资体系](https://www.ximalaya.com//shangye/299146/346002083)

> [喜马拉雅 | 亏损的原因自己找](https://www.ximalaya.com//shangye/299146/331348452)

> [中证指数有限公司|上证50优选](http://www.csindex.com.cn/zh-CN/indices/index-detail/950090)

> [雪球 | 基金加仓，千万别犯这个错!](https://mp.weixin.qq.com/s/ZRqx5VHXIwEjj-7Wu2OM2Q)

> []()

> []()

> []()

